# АнтиЗапрет
Данный репозиторий содержит набор скриптов, который используется на http://antizapret.prostovpn.org/. С их помощью вы сможете генерировать файл автоконфигурации прокси (PAC), содержащий список IP-адресов, внесенный в реестр запрещенных сайтов, конфигурацию для OpenVPN, которая отправит клиентам список маршрутов на заблокированные адреса, и настроки DNS-сервера dnsmasq, чтобы он отвечал определенным IP-адресом на запросы к заблокированным сайтам.  
Другими словами, вы сможете поднять аналог сервиса АнтиЗапрет на своих мощностях.

### Зависимости
Чтобы скрипты работали корректно, в вашей системе должны быть следующие утилиты:

* coreutils
* awk
* grep
* curl
* iconv
* GNU parallel
* Python 3
* dig (пакет dnsutils или bind-tools)
* OpenVPN, dnsmasq и/или прокси-сервер
* Опционально: ipset

### Логика работы
Первым делом скачивается свежий лист заблокированных сайтов с [репозитория zapret-info на github](https://github.com/zapret-info/z-i), далее все хосты из этого списка резолвятся, т.к. реестр может содержать устаревшие IP, через один или два DNS-сервера, объединяются с IP из реестра, после чего генерируется PAC-файл.

Прежде чем сгенерировать конфигурационный файл OpenVPN, запускается скрипт `collapse.py`, который конвертирует несколько подряд идущих адресов в подсеть, если это возможно.

### Назначение файлов и скриптов
**config.sh** — конфигурационный файл. Укажите в нем адрес прокси, который будет использоваться в PAC, адрес DNS для dnsmasq и адреса DNS-серверов, через которые будет произвозводится резолвинг.

**doall.sh** — главный скрипт, который скачивает список заблокированных сайтов  и запускает другие скрипты. Раскомментируйте ту функциональность, которая вам нужна, и закомментируйте вызовы тех скриптов, которые вам не требуются.

**genpac-ip.sh** и **genpac-hosts.sh** генерируют PAC-файл со списком IP-адресов и хостов соответственно.

**gendnsmasq.sh** создает конфигурационный файл с алиасами для dnsmasq.

**genopenvpn.sh** создает control-config-file для OpenVPN

**setiptables.sh** и **setipset.sh** добавляют все заблокированные IP-адреса в таблицу "zapret" netfilter (iptables) и ipset соответственно.

**customhosts.txt** и **customips.txt** — текстовые файлы, содержащие хосты и IP-адреса соответственно, которые нужно пометить в качестве проксируемых.

**ignorehosts.txt** и **ignoreips.txt** — текстовые файлы с хостами и IP-адресами, которые нужно исключить, если они имеются в списке.

### Настройка iptables
Если вы хотите разрешить маршрутизировать трафик через прокси-сервер и OpenVPN только на те IP, которые есть в списке, вам необходимо использовать скрипты **setiptables.sh** или **setipset.sh** для заполнения таблиц с IP-адресами запрещенных сайтов, и настроить фильтр таким образом, чтобы пользоваль, из-под которым запущен прокси-сервер, и таблица, фильтрующая транзитные пакеты FORWARD для OpenVPN, могли открывать только IP из этой таблицы. Пример для ipset:

```
iptables -N zapret
iptables -A FORWARD -j zapret
iptables -A FORWARD -o antizapretvpn -j ACCEPT # antizapretvpn — название VPN-интерфейса
iptables -A FORWARD -j REJECT --reject-with icmp-admin-prohibited
iptables -A OUTPUT -p tcp -m owner --uid-owner 999 -j zapret # 999 — ID пользователя прокси-сервера
iptables -A OUTPUT -p tcp -m owner --uid-owner 999 -m tcp --tcp-flags FIN,SYN,RST,ACK SYN -j REJECT --reject-with tcp-reset
iptables -A zapret -m set --match-set zapret dst -j ACCEPT
```
